# 一维随机变量

## 随机变量的概念
### 随机变量和确定性变量
1. 在一个掷骰子的试验中，掷出的点数 $X$ 就是一个随机变量，它的值可能是 1 到 6 之间，在试验结束后才能知道。
2. 因此可以说，随机变量就是试验结果的函数。
3. 与随机变量相对的就是 “确定性变量”，其取值遵循某种严格的规律。
4. 比如对于直线运动的试验，知道速度和时间，想知道指定时间后的运动距离这个变量，不需要做试验就能确定。
5. 当然严格上来说，现实情况没有这么理想的，所以很多视为确定性变量的量，本质上都是随机的。但只要是随机性不大，在误差的允许范围内，我们就可以把它当做确定性变量来处理。

### 维数
1. 考虑一个打靶的试验，打靶结果是环数，这个环数就是一个随机变量，而且因为结果只有这一个值，所以是一维随机变量。
2. 于此相对，如果我们要更精确的考量打靶的结果，可以建立一个直角坐标系，并用命中坐标的 $X$、$Y$ 值来作为打靶结果。这种情况下，打靶结果就是一个二维变量。
3. 多维随机变量也可以照此推广。

### 离散型随机变量和连续型随机变量
说到底，“连续型变量” 这个概念只是一个数学上的抽象。任何量都有一个单位，都只能在该单位下量到一定的精度，故必然是离散的。


## 离散型随机变量的分布及重要例子
### 离散型随机变量的概率函数定义
1. 设 $X$ 为离散型随机变量，其全部可能值为 ${a_1, a_2, ...}$，则

    $p_i = P(X = a_1) \quad (i = 1,2,...)$

    称为 $X$ 的概率函数。
2. 可以看出来，这个函数自变量是随机变量 $X$ 的取值，而函数值是该取值对应的概率。
3. 显然有：$p_i \geqslant 0, \quad p_1 + p_2 + ... = 1$。
4. 概率函数给出了全部概率 1 是如何在其可能值之间分配的，或者说，它指出了概率 1 在其可能值集 ${a_1, a_2, ...}$ 上的分布情况。
5. 鉴于此，常把概率函数称为随机变量 $X$ 的 “概率分布”。列表和图的形式直接看书：陈希孺《概率论与数理统计》 2.1.2 节。

### 随机变量的分布函数定义
1. 设 $X$ 为一随机变量，则函数

    $F(x) = P(X \leqslant x) \quad (-\infty < x < \infty)$

    称为 $X$ 的分布函数。
2. 分布函数的自变量 $x$ 是任意数，分布函数的值是随机变量小于等于 $x$ 的概率。
3. 例如，掷一个骰子的试验，随机变量 $X$ 为结果值，分布函数 $F(3) = P(X \leqslant 3)$ 表示掷出的结果小于等于 3 的概率，即 0.5。
4. 注意，这里并未限定 $X$ 为离散型的，它对任何随机变量都有定义。

#### 概率函数和分布函数的相互转换
1. 对离散型随机变量而言，概率函数与分布函数在下述意义上是等价的

    $F(x) = P(X \leqslant x) = \sum_{i|a_i \leqslant x} p_i$ 

    $\sum$ 下标的含义是只对满足条件 $a_i \leqslant x$ 的 $p_i$ 求和。
2. 根据这个求和的逻辑，可以使用事件的概率函数计算出指定的变量值并求和来求出概率分布。
3. 反过来，由分布函数也可以求出概率函数的值：
    1. 因为 $\{X \leqslant i\} = \{X \leqslant i-1\} + \{X = i\}$，且右边两事件互斥
    2. 所以 $F(i) = P(X \leqslant i) = P(X \leqslant i-1) + P(X=i)$
    3. 即 $F(i) = {P(X \leqslant i)} = F(i-1) + P(X=i)$
    4. 得出 $P(X=i) = F(i) - F(i-1)$

#### 分布函数的两个性质
对于任何随机变量 $X$，其分布函数 $F(x)$ 具有下面的一般性质：

##### $F(x)$ 是单调非降的
1. 即当 $x_1 < x_2$ 时，有 $F(X_1) \leqslant F(X_2)$
2. 这是因为当 $x_1 < x_2$ 时，事件 ${X \leqslant x_2}$ 包含事件 ${X \leqslant x_1}$。

##### $F(x)$ 的范围在 0 到 1
1. 当 $x \to \infty$ 时，$F(x) \to 1$；当 $x \to -\infty$ 时，$F(x) \to 0$。
2. 因为 $x \to \infty$ 时，$\{X \leqslant x\}$ 趋向于必然事件，$P(X \leqslant x)$ 趋向于1。相反也可证。

#### 二项分布
##### 概率函数推导
1. 设某事件 $A$ 在一次试验中发生的概率为 $p$。把这个试验独立地重复 $n$ 次，$A$ 事件在这 $n$ 次里发生的次数记为 $X$。
2. $X$ 为该试验的随机变量，因为重复了 $n$ 次，所以 $X$ 的取值可以是 $0,1,...n$。
3. 现在我们要计算 $x$ 取值为 $i$ 的概率，即，事件 $\{X=i\}$ 的概率。
4. 要使事件 $\{X=i\}$ 发生，在这 $n$ 次试验中，要求 $i$ 次事件 $A$ 发生；并且剩下的 $n-i$ 次，事件 $A$ 不能发生，或者说是事件 $\bar{A}$ 发生。
5. 事件 $A$ 的概率为 $p$，$\bar{A}$ 的概率为 $1-p$。所以事件 $\{X=i\}$ 发生的其中一种情况的概率就是 $p^i(1-p)^{n-1}$。
6. 又因为在这 $n$ 次结果中，$i$ 次事件 $A$ 可以有 $C_n^i$ 中排布方式，所以最终，事件 $\{X=i\}$，即随机变量 $X$ 的概率就是 $C_n^ip^i(1-p)^{n-1}$。
7. $X$ 所遵从的概率分布 $C_n^ip^i(1-p)^{n-i}$ 称为二项分布，并常记为 $B(n, p)$。$n$ 和 $p$ 是该概率函数的系数。
8. 当随机变量 $X$ 服从某种分布 $F$ 时，我们用 $X \sim F$ 来表示这一点。例如， X 服从二项分布 $B$，就记为 $X \sim B(n, p)$。

##### 和二项式的关系
1. 可以看到，这个概率函数实际上就是二项式展开中某一项的表示。
2. 对应二项式 $(a + b)^n$，实际上这里就是 $(p + (1-p))^n$。
3. 二项式展开后，先不合并，每一项就是一种 $n$ 次试验的结果。一次试验有两种可能结果，所以一共有 $2^n$ 种结果。